\subsection{函数的极值及其求法}
\subsubsection{定义}
\paragraph{}
\textbf{定义\;}设函数$f(x)$在点$x_0$的某邻域$U(x_0)$内有定义，如果对于去心邻域$\mathring{U}(x_0)$内的任一$x$，有
\begin{equation}
  f(x) < f(x_0) \;\; \text{（或$f(x) > f(x_0)$）},
\end{equation}
那么就称$f(x_0)$是函数$f(x)$的一个\uwave{极大值}（或\uwave{极小值}）。

\paragraph{}
函数的极大值与极小值统称为函数的\uwave{极值}，使函数取得极值的点称为\uwave{极值点}。极值的概念是局部性的。

\subsubsection{定理}
\paragraph{}
\textbf{定理1（必要条件）\;}设函数$f(x)$在$x_0$处可导，且在$x_0$处取得极值，那么$f'(x_0)=0$。

\paragraph{}
反过来确不一定，比如：$f(x)=x^3$的导数$f'(x)=3x^2, f'(0) = 0$。

\paragraph{}
\textbf{定理2（第一充分条件）\;}设函数$f(x)$在$x_0$处连续，且在$x_0$的某去心邻域$\mathring{U}(x_0,\delta)$内可导。
\begin{enumerate}
  \item 若$x\in (x_0 - \delta, x_0)$时，$f'(x) > 0$，而$x \in (x_0,x_0+\delta)$时，$f'(x) < 0$，则$f(x)$在$x_0$处取得极大值；
  \item 若$x\in(x_0-\delta,x_0)$时，$f'(x)<0$，而$x\in(x_0,x_0+\delta)$时，$f'(x)>0$，则$f(x)$在$x_0$处取得极小值；
  \item 若$x\in\mathring{U}(x_0,\delta)$时，$f'(x)$的符号保持不变，则$f(x)$在$x_0$处没有极值。
\end{enumerate}

\paragraph{}
\textbf{定理3（第二充分条件）\;}设函数$f(x)$在$x_0$处具有二阶导数且$f'(x_0)=0, f''(x_0) \neq 0$，那么
\begin{enumerate}
  \item 当$f''(x_0)<0$时，函数$f(x)$在$x_0$处取得极大值；
  \item 当$f''(x_0)>0$时，函数$f(x)$在$x_0$处取得极小值。
\end{enumerate}

\subsection{最大值最小值问题}
\paragraph{}
在工农业生产、工程技术及科学实验中，常常会遇到这样一类问题：在一定条件下，怎样使“产品最多”、“用料最省”、“成本最低”、“效率最高”等问题，这类问题在数学上有时可归纳为求某一函数（通常称为\uwave{目标函数}）的最大值或最小值。

\paragraph{}
最大值和最小值的方法：
\begin{enumerate}
  \item 求出$f(x)$在$(a,b)$内的驻点$x_1,x_2, \cdots, x_m$及不可导点$x'_1,x'_2,\cdots,x'_n$；
  \item 计算$f(x_i)(i=1,2,\cdots,m), \; f(x'_j)(j=1,2,\cdots,n)$及$f(a),f(b)$；
  \item 比较$2$中诸值的大小，其中最大的便是$f(x)$在$[a,b]$上的最大值，最小的便是$f(x)$在$[a,b]$上的最小值。
\end{enumerate}

\paragraph{}
应用例子：
\begin{enumerate}
  \item 折射定律
  \item 经济学的边际成本、边际收入和边际利润
\end{enumerate}
